<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="30"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Edición - Textos - Gráfica:

      Rudy Arriagada F.


      Eduardo Lagos R.

      Mario Ortiz R.


      Claudio Navarrete J.

      Juan Carlos Miranda M.









              2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Contenido:





            INTRODUCCIÓN:


            - Superintendencia de Calidad.


            - Introducción al Proyecto.



            - Objetivos de Calidad.


            - Organización.



            SISTEMA DE GESTIÓN DE CALIDAD:


            - Descripción y Consideraciones.


            - Esquema QMS.



            - Project Quality Plan.


            - Quality Supplier.


            - QA/QC.



            - Project Quality Metrics.


            - Audits and Project Reviews.


            - Collahuasi Project Way (CPW).


            - CGR / GRT / LLs



            - Risk Management.


            - Wrap Up.





              3]]></page><page Index="4"><![CDATA[“Los 7




  hábitos de




  la gente


                                                                Hábito #1
  altamente                                                     Sé proactivo. Sé consciente del
                                                                entorno para poder anticipar
                                                                cuándo y cómo asumir las
                                                                responsabilidades de tu propia
  efectiva”                                                     vida. Para ser proactivos debemos

                                                                enfocarnos en aquellas cosas
                                                                sobre las que sí podemos hacer
                                                                algo, de lo contrario, nos anclamos
                                                                en las preocupaciones que no
                                                                tienen solución y no avanzamos.


                  Hábito #2                     Hábito #3                      Hábito #4

                  Empieza con un fin en mente.   Prioriza lo primero. Céntrate en   Piensa en que todos salgan ganando.
                  Crea un objetivo para ti mismo y   lo importante y no dejes que las   Asegúrate de que todas las personas con
                  trabaja para cumplirlo. El autor   tareas aleatorias bloqueen tu   quienes trabajes reciban un trato justo y de
                  propone que nos visualicemos en   productividad. El autor propone   que en las interacciones siempre se vean
                  un momento cercano a nuestra   dividir todas nuestras tareas en   beneficiadas todas las partes involucradas.
                  muerte y nos preguntemos: ¿qué   4 bloques: Importantes urgentes,   Te servirá para forjar vínculos sólidos y
                  me gustaría haber conseguido o   Importantes no urgentes, No   confiables con los que podrás contar cuando
                  haber hecho?                  importantes y urgentes, No     necesites ayuda. El autor comenta “Para
                                                importantes no urgentes.       conseguir el win-win, no solo tienes que ser
                                                                               amable, además, tienes que ser valiente”.


                  Hábito #5                          Hábito #6                      Hábito #7

                  Primero, intenta entender; después,   Aplica la sinergia. Recuerda   Cuídate y evoluciona. En vez de trabajar
                  que te entiendan. Escucha          la importancia del trabajo en   de más, el autor sugiere generar un
                  activamente cuando alguien te cuente   equipo y promueve una cultura de   estilo de vida sostenible en el tiempo,
                  un problema. Evita sacar conclusiones   colaboración. Los intercambios   que te permita lograr un equilibrio
                  apresuradas u ofrecer soluciones   de ideas y/o conocimientos que   entre la vida dentro y fuera del trabajo.
                  antes de conocer el panorama       tengas con otras personas más   Normalmente estamos tan enfocados en
                  completo. No podemos ofrecer       experimentadas, te pueden hacer   lo que hacemos que nos olvidamos de
              4   soluciones o proponer acciones si   descubrir nuevas oportunidades   algo totalmente importante y necesario,
                  antes no hemos comprendido la      de inversión rentables que, de otra   Debemos dedicar tiempo a recargar
                  profundidad de la situación        manera, nunca llegarías a conocer.  energía para poder seguir avanzando.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Superintendencia de




            Calidad



                                                      Describir como el programa de Calidad que tenemos pensado imple-
                                                      mentar en  el  Proyecto. Nuestros  objetivos, ideales  y expectativas, es
                                                      que, por medio de la gestión, aseguremos que la entrega de produc-
                                                      tos y servicios sea de calidad, con el máximo valor, en forma efectiva
                                                      y eficiente, y completar el proyecto en el tiempo estipulado. Además,
                                                      usando la mejora continua asegurar y mantener el Sistema de Gestión
                                                      de Calidad (SGC), medir y mejorar continuamente su eficacia y desem-
                                                      peño de manera interna y también para nuestras empresas colabora-
                                                      doras. Finalmente, implementando un SGC alienado al Ciclo de Gestión
                                                      de Riesgos (CGR) de Collahuasi, esto, por medio de la implementación
                                                      de  un  programa de  Calidad  que busca proveer los  mecanismos  que
                                                      permitan confirmar que el desempeño cumple con las expectativas de
                                                      nuestros inversionistas, y conforme a los requerimientos del contrato

                Rudy Arriagada F.
                Superintendente Calidad.


            Esta publicación intenta demostrar que la Gestión de la Cal-  “por qué”) en relación con los requisitos específicos esta-
            idad es una herramienta útil para garantizar niveles adecua-  blecidos, que pueden incluir referencias a instrucciones de
            dos de desempeño en proyectos mineros; esto, entendiendo   trabajo (propias, así como de contratistas y subcontratis-
            que existen procedimientos documentados que se utilizan   tas), definiendo los pasos necesarios para ejecutar activi-
            para implementar efectivamente el Sistema de Gestión de   dades específicas (el cómo”). Lo anterior, es aplicable tan-
            calidad (SGC) para cumplir con la Política y los objetivos   to para Collahuasi en su rol de dueño, como para Bechtel
            de Calidad declarados, que entre otros temas definen la re-  en su rol de PMC, y para las empresas contratistas EPC.
            sponsabilidad y autoridad (“quién”, “qué”, “cuándo”, “dónde”,





















              5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Introducción




        al Proyecto




        CWS












      Collahuasi es una compañía minera dedicada a la extracción y producción de concentrado de cobre y concentrado de molibdeno.
      Sus niveles de producción, sumado a sus recursos de mineral, su extensión y emplazamiento, lo sitúan dentro de las seis princi-
      pales productoras cupríferas del mundo y la segunda más grande de Chile. Cuenta con uno de los depósitos de cobre más grandes
      del planeta, con 10.380 millones de toneladas.

      Sus instalaciones industriales y los yacimientos Rosario y Ujinaa, ubicados en la comuna de Pica, Región de Tarapacá, conforman el
      Área Cordillera. En el sector de Ujina se encuentra también la planta concentradora, desde donde nace un sistema de mineroductos
      de 203 km de extensión, a través del cual el concentrado de cobre es trasladado hasta el Terminal Marítimo Collahuasi. Desde este
      recinto, ubicado en Punta Patache, a 65 km al sur de la ciudad de Iquique, se embarcan los productos hacia los mercados interna-
      cionales. En este lugar, se encuentran también las plantas de molibdeno y de filtrado de concentrado.


      En enero de 2019, la Compañía Doña Inés de Collahuasi SCM (CMDIC), presentó un Estudio de Impacto Ambiental (EIA) denom-
      inado “Desarrollo de Infraestructura y Mejoramiento de Capacidad Productiva de Collahuasi”, el cual le permitiría continuar sus
      operaciones por 20 años adicionales. En dicho estudio, se presentó a evaluación ambiental el proyecto de construcción y operación
      de una planta desalinizadora en el sector de Puerto Collahuasi, de capacidad 1.050 L/s ampliable a 1.575 L/s de caudal máximo,
      y una conducción de acero de 36” la cual fue modificada posteriormente en Adenda por una nueva conducción de 44” con cinco
      estaciones de elevación (denominadas “PS”), que transportarán el agua desde la planta desaladora hasta la faena. Esta planta es
      considerada una fuente complementaria de abastecimiento hídrico, que implica una disminución del uso de agua continental.

      CMDIC también desarrollará la ejecución del proyecto denominado “Ampliación del Sistema Eléctrico de Transmisión en 220 kV de
      Collahuasi”, este proyecto es necesario para abastecer de energía eléctrica al nuevo Sistema de Impulsión de Agua de Mar Desali-
      nizada actualmente en desarrollo y que es fundamental para asegurar el suministro de Agua Fresca a la Planta Concentradora.
      Ambos proyectos en conjunto, Proyecto Fuente Hídrica Complementaria (FHC) y Proyecto Sistema de Transmisión Eléctrica (STE)
      forman los que denominamos Proyecto Collahuasi Water Supply (CWS).






















              6]]></page><page Index="7"><![CDATA[El proyecto Fuente Hídrica Complementaria, contempla una Planta Desaladora de 1.050 l/s ampliable a
     1.575 l/s y una Línea de Impulsión de Agua Desalada entre Puerto Patache y las instalaciones de CMDIC
     cordillera, (194 km de tubería de acero de 44” y 5 plantas elevadoras intermedias) y sus respectivos
     Campamentos.

     Con motivo de la futura construcción del proyecto denominado Sistema de Impulsión de Agua de
     Mar Desalinizada (1.635 L/s ampliable a 2.200 L/s), proyecto Fuente Hídrica Complementaria
     (FHC), es que se requiere realizar una serie de obras de modificación, ampliación y nuevas
     instalaciones al sistema eléctrico de Alta Tensión en 220 kV de CMDIC. Dentro del alcance de
     los cambios se consideran: la construcción de nuevas Subestaciones de Transformación
     (220/6,9 kV), una Subestación Seccionadora (220 kV), nuevas Líneas Eléctricas en 220
     kV, aumento de capacidad y seccionamiento de la línea 2x220 kV Laguna – Collahuasi
     existente, entre otras obras .











































              7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Implementar un Sistema de Gestión
                                                                    de Calidad (SGC) que permita cumplir
     Objetivos                                                      con los requisitos establecidos en

                                                                    el Ciclo e Gestión de Riesgos (CGR)

     de Calidad                                                     de CMDIC, en presupuestos y pla-
                                                                    zos estimados, implementación de

                                                                    Buenas Prácticas de Administración
                                                                    y Gestión de Proyectos (y las áreas
     Implementar un Sistema de Gestión de Calidad (SGC) que         aplicables); y del mismo modo asegu-
     permita cumplir con los requisitos establecidos en el Ciclo    rar su aplicabilidad a los contratistas.
     e Gestión de Riesgos (CGR) de CMDIC, en presupuestos y
     plazos estimados, implementación de Buenas Prácticas de
     Administración y Gestión de Proyectos (y las áreas apli-   Politica de Calidad
     cables); y del mismo modo asegurar su aplicabilidad a los
     contratistas.

     Generales:                                                    Por la importancia del Proyecto CWS, hemos elaborado una
                                                                   Política de Calidad específica para el Proyecto, la cual ha
     Entregar valor a los proyectos, Asegurando niveles adecua-    sido previamente aprobada por el director, el Sr. Domenico
     dos de rendimiento, Evitando retrabajos, Reduciendo costos    Pelliccia.
     y Aumentando la productividad.
                                                                   La misión de Calidad del Proyecto es ejecutar todo nuestro
     Específicos:                                                  trabajo de forma efectiva y eficiente, en cumplimiento con
                                                                   el CGR de Collahuasi. Nuestra meta es entregar una insta-
     Compromiso de todos con la calidad                            lación CWS segura y de nivel mundial, con la mejor calidad
                                                                   y alineado con las expectativas de nuestros inversionistas.
     Implementación de programas, añadiendo valor a la calidad     Es por esto que, esta política es responsabilidad de todos
     de los trabajos
                                                                   los empleados, Superintendencias, Gerencias y Dirección
                                                                   del Proyecto; en el cumplimiento de la misión de Calidad del
     Analizar las actividades hoy, como datos de entrada para
     futuros análisis en posteriores fases del proyecto.           Proyecto CWS.
                                                                   “La calidad es responsabilidad de todos” y de cada uno de
     Recolectar buenas prácticas e implementarlas en el futuro y
     otros proyectos.                                              los empleados del proyecto, incluyendo las empresas con-
                                                                   tratistas, siendo -la calidad- un valor para el Proyecto CWS;
     Cumplir con los requerimientos (ISO 9001, CGR, etc.) y        por lo cual cada integrante, dependiendo de su rol, deberá
     evidenciar su implementación por sobre los estándares y       cumplir con hacer bien el trabajo y del autocontrol de las
     normas requeridas.                                            actividades bajo su responsabilidad.

                                                                   Les invitamos a revisar esta política con más nivel de detalle,
                                                                   para su conocimiento.













              8]]></page><page Index="9"><![CDATA[9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Organización








          Para poder implementar de manera exitosa el Plan de Calidad en el Proyecto, es que tanto nosotros como las empresas colab-
          oradoras han debidamente planificado el recurso más valioso, el recurso humano; requerido y necesario para poder afrontar este
          desafío, nuestro Proyecto CWS. Este recurso deberá ser competente, y a su vez un recurso con valores.

          Desde los inicios del Proyecto, y su desarrollo a la fecha; el equipo de la Superintendencia de gestión de Calidad se ha conforma-
          do acorde a las necesidades y cambios necesarios que en él han ocurrido.






































































             10]]></page><page Index="11"><![CDATA[La responsabilidad general por la calidad del Proyecto y la imple-
      mentación de los estándares de gestión de calidad (ISO 9001:2015, sin
      exclusión de otros), recae en el director del Proyecto CWS, con el soporte   Introducción
      del Superintendente de Gestión de Calidad, bajo la supervisión de la
      Gerencia de Ingeniería.
      Todo el personal asignado al Proyecto que se encuentre administrando,
      ejecutando y verificando el trabajo, tendrá que garantizar la calidad de su   al Sistema de
      propio trabajo y autocontrol de las actividades por las cuales es respons-
      able. Además, este personal es responsable de la corrección adecuada y
      de informar sobre cualquier preocupación relacionada con la calidad del
      Proyecto.

      El Sistema de Calidad de CWS abarca el Plan de Calidad del Proyecto   Gestión
      (PQP), el Manual de Procedimientos del Proyecto (PPM), el Programa de
      Auditoría y Supervisión de Calidad, el Plan de Calidad de la Construcción
      (CQP), /// Requerimientos de Calidad (QA/QC) a Contratistas EPC, Requer-
      imientos de Calidad (QS) a Proveedores, /// los Planes de Inspección y
      Ensayos (ITP), planos, especificaciones, y las Instrucciones de Trabajo




































































             11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Nuestro Plan de




            Calidad (PQP) del





            Proyecto













              El  Plan de Calidad el Proyecto (PQP), es un documento crea-  El propósito del PQP es, describir el marco general de la
              do en base a nuestra “visión propia” como Collahuasi y que   gestión de CMDIC y Bechtel PMC, la organización, y la
              es parte del PEP (Project Execution Plan), y que da soporte   División de Responsabilidades (DOR) del Proyecto, para
              al Proyecto en su fase de ejecución próxima.        la implementación de los requerimientos en este, con las
                                                                  empresas EPC.
              Es uno de los planes de gestión “clave” en el desarrollo y
              ejecución del Proyecto CWS. En él, se define como Collahua-  El PQP aborda las responsabilidades y autoridades de los
              si y Bechtel en su rol de PMC harán cumplir a las empresas   puestos clave del Proyecto con respecto a la Calidad. El doc-
              contratistas EPC con los requisitos de calidad especificados   umento incluye la política de calidad del proyecto, los objeti-
              en el Alcance de los Servicios e Instalaciones, definidos para   vos de calidad, y especifica -mediante referencia u otros- los
              el proyecto . En específico, este documento hace referencia   procedimientos que se utilizarán, por quién y cuándo, para
              al proceso de planificación de la calidad que CMDIC ha de-  cumplir con los requisitos de calidad específicos.
              sarrollado para del Proyecto, con el fin de definir y documen-
              tar el cómo deben cumplirse los requisitos de calidad.  El Sistema de Gestión de la Calidad de Proyectos cumple
                                                                  con los requisitos de la norma ISO 9001:2015, y su Norma
                                                                  Oficial Chilena NCh-ISO 9001:2015 equivalente.













                                                               Plan de Gestión Calidad del Proyecto
                                                               Version. 1










             12]]></page><page Index="13"><![CDATA[QA y QC como soporte a la



     Construcción


     QA = Procesos                          Lo hará Bechtel PMC, y a ellos se le solicitará algunos test en laborato-
                                            rios.
     Revisión de los procesos de las empresas
     contratistas EPC a través de herramientas   El alcance de la empresa de soporte será: el QA de forma “spot” del PIE
     como: auditorías, identificación de desvi-  (verificar cumplimiento de las esp. Técnicas, estándares CMDIC, norma-
     aciones y mejora continua, recolección,   tivas y procedimientos asociados a las actividades de Ingeniería, Con-
     medición y análisis de datos, etc.     strucción y Puesta en Marcha del EPC).

     QC = Productos                         CMDIC hará gestión de la labor de la servicio soporte, el cual deberá:

     Responsabilidad de la empresa EPC, y   Vigilancias spot (atender holdpoints solamente) (aquí: linterna con “in-
     CMDIC con soporte de Bechtel PMC, hará   spección técnica + QA de la construcción”)
     seguimiento y monitoreo a las actividades
     de control realizadas por los EPC en terre-  Corroborar instalaciones de acuerdo a exigencias del proyecto
     no (PIE), a través de vigilancias, inspec-  Asegurar que servicios por contratistas cumplen exigencia técnicas
     ciones y ensayos, entre otros. Esto con el
     fin de asegurarnos que se esté cumplien-  Participa y contribuye con el CGR
     do con control de Calidad declarado por el
     contratista.                           Participa en actividades de SSO (caminatas y pruebas).


                                            Requerimientos QA QC a empresas contratistas EPC / ESED














             13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Quality Supplier








                                                                                  Indicará el proceso de Compra de la
                                                                                  Tuberia (TBD)





              QS (Quality Surveillance), es la vigilancia de la calidad de   3era parte (TPI, por sus siglas en inglés) “OCA Global”.
              los ítems de fabricación en vendors.              Hoy esa labor se hace indirectamente, verificando las
                                                                labores de seguimiento y control sobre OCA, que realiza la
              En un inicio, el trabajo de Calidad para las tuberías   empresa contratista EPC “Techint” en fábricas. También
              consistió en la coordinación, seguimiento y control de   se verifican las mismas labores que realiza Bechtel en su
              las labores de inspección en la fábrica de CPW (y de sus   rol de PMC, sobre Techint y CPW.
              subproveedores); labor que realizan los inspectores de
















         Nuestra labor de CMDIC como “Onwer Team” en la ejecución del QS es…
         a)     De gestión (del EPC con soporte de Bechtel PMC) y consta de la revisión de informes semanales emitidos
         separadamente por Techint y por Bechtel.  Esto implica retro alimentación a Techint y o a Bechtel cuando aplique. Además, de
         la participación en generación de informe semanal ejecutivo que SI Calidad envía a Alta Dirección.

         b)     Administración directa (como ha sido la compra de la tubería) donde la importancia de QS de CMDIC en la compra ha
         sido el de detectar de modo proactivo (anticipado), los riesgos de calidad y cumplimiento de plazos, a fin de que por medio de
         “acciones remediativas”, se puedan corregir desviaciones o potenciales desviaciones, con ello no afectar los plazos de entrega
         parciales y finales comprometidos, y por tanto el programa de montaje en Obra.













          Para cada fabrica, es decir CPW Grecia, Salzgitter Ale-  Por otro lado, la labor de QS por la empresa EPC es
          mania y a futuro en Al Qahtani Arabia Saudita, realizar   Realizar labores de seguimiento y control sobre los
          el control de los procesos de fabricación, haciendo     fabricantes, usando los recursos de OCA Global y de
          consultas directas a CPW y también a Techint. Para      APPLUS Norcontrol (ambas TPI). Esto lo hace con
          esto Bechtel PMC tiene un inspector por fábrica.        al menos un inspector de Techint propio, en cada
                                                                  fábrica.




             14]]></page><page Index="15"><![CDATA[Project                                               “Lo que no se define no se puede medir. Lo que no se mide no se
                                                              puede mejorar. Lo que no se mejora, se degrada siempre”. Es la
                                                              frase más célebre del físico y matemático, William Thomson Kel-
                                                              vin; y que nos da paso a una de las herramientas fundamentales
        Quality                                               para la calidad de nuestro proyecto.

                                                              El Tablero de Métricas de Calidad del Proyecto (PQMD, por sus
                                                              siglas en inglés), nos permite monitorear y controlar el desem-
        Metrics                                               peño de la calidad de los procesos durante el desarrollo del
                                                              Proyecto. Esta herramienta se define desde el inicio de la fase de
                                                              ejecución, por parte de las empresas contratistas EPC y con el
        Dashboard                                             soporte de Bechtel PMC, donde cada una de las funciones que
                                                              integran los equipo de dichas empresas, definirán métricas ori-
                                                              entadas a alcanzar los objetivos del Proyecto, y al mismo tiempo,
                                                              alineadas a los requerimientos de CMDIC.






                                                           Las métricas son integradas en un único Panel de
                                                           Control, las que serán controladas y monitoreadas
                                                           mensualmente, estableciendo reuniones dirigidas
                                                           por el Gerente de Calidad de Bechtel PMC, y las
                                                           áreas funcionales responsables del cumplimiento
                                                           de estas métricas.









                                                           Durante las sesiones de revisión se evaluarán
                                                           planes de acción de mejora para aquellas métricas
                                                           que resulten por debajo de los umbrales requerido
                                                           de cumplimiento.



























                     Esta evaluación incluye recomendaciones para abordar aspectos de mejora en
                     áreas clave, abordadas por la métrica. El propósito del Dashboard es documen-
                     tar la evaluación continua de los indicadores de calidad del Proyecto CWS y la
                     implementación de planes de acción lo suficientemente temprano como para
                     corregir las desviaciones.


             15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Calidad en el CGR




         El CGR (Ciclo de Gestión de Riesgos) es un modelo de gestión que establece, y agrupa en un ciclo continuo, las diferentes etapas de
         una correcta implementación de un proceso, de una manera simple, sencilla y participativa. Es un modelo propio desarrollado por
         CMDIC, mediante diversos estudios y análisis, basado en el Círculo de Deming, la norma ISO 9001, British Estándar 8800, ISO 14001,
         OSHAS 1800119, y que queda constituido por seis elementos principales o “cajas”, agrupados en un ciclo.

         A través de este proceso de mejora continua, como Superintendencia de Calidad trabajamos con un Sistema de Gestión de Calidad
         alineado al CGR de Collahuasi (cuando esto aplique), implementando un Programa de Calidad que busca proveer los mecanismos
         que permitan confirmar que nuestro desempeño cumpla con las expectativas de nuestros inversionistas y conforme a los requer-
         imientos del contrato. Junto a esto, buscamos medir y mejorar continuamente la eficacia y desempeño de este sistema, de manera
         interna y también para nuestras empresas colaboradoras.
               “Ejecutar nuestro trabajo en forma efectiva y eficiente en

               cumplimiento con el CGR de CMDIC”



         Como parte de la estrategia del Proyecto, hemos iniciado con las actividades de Calidad de manera temprana. Esto, desde la fase de
         factibilidad, trabajando fuertemente en la Planificación; Cajas 1, 2 y 3. De esta manera, con una base sólida, se ha formado la Super-
         intendencia de Calidad, comprometida con el aseguramiento y control hacia el futuro.

         Las actividades críticas y procesos claves del Sistema de Gestión de la Calidad están asociadas con cada una de las Cajas del CGR.
         Por ejemplo, la Caja 1, define todos los entregables asociados a la planificación. En la Caja 2, identificamos los riesgos asociados
         a las actividades de nuestro Mapa de Procesos. Y en la Caja 3, tenemos los planes de mitigación que son parte de los controles de
         los riesgos previamente identificados. Lo anterior se ha definido y controlado para así, estar preparados a tiempo y con los recursos
         necesarios para la futura ejecución del Proyecto, con el soporte de Bechtel en su rol de PMC y las empresas colaboradoras EPC,
         “cascadeando” nuestro sistema de gestión cuando esto aplique, y gestionando que los requerimientos del Proyecto sean cumplidos.

         Es importante mencionar que, para todo lo anterior mencionado y de acuerdo a nuestro CGR, en la Caja 6 enfocada al Aprendizaje,
         Calidad asegurará se identifiquen, registren e implementen toda Lecciones Aprendida que ayude a la mejora de nuestro Proyecto,
         además del análisis de métricas de Calidad y desempeño, lo cual nos permite mejorar continuamente durante el ciclo de vida del
         proyecto.


































             16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Reportabilidad




      Es clave para la calidad del proyecto que,
      como equipo del dueño, conozcamos en detal-
      le el estado de los procesos que son parte del
      desarrollo del Proyecto, y con mayor énfasis
      en la fase de ejecución que se avecina, y que
      llevará a cabo las empresas contratistas EPC.


      Para esto, debemos contar con una correcta
      comunicación, definir a tiempo que infor-
      mación necesitamos como equipo del dueño,
      y hacer de esta una reportabilidad nos per-
      mita, entre otros, evaluar el desempeño de la
      estrategia y ejecución de las actividades, que
      nos ayude en la toma de decisiones, a prevenir
      y actuar cuando se requiera, ya sí realizar la
      mejor gestión posible, y mejorar constante-
      mente, y finalmente asegurando la Calidad del
      Proyecto.

















       La SI de Calidad del Proyecto, ha desarrollado un documento donde se define el contenido, estructura, formato y periodicidad de la
       reportabilidad específica de Calidad, que Bechtel en su rol de PMC, llevará a cabo y comunicará al equipo de Calidad del “Owner Team”
       de CMDIC, sobre la gestión y control de las empresas contratistas EPC. Esta reportabilidad informará del de estado y desempeño de los
       procesos críticos que llevan a cabo las empresas EPC y contratistas (ESED), definidos por Collahuasi y de los cuales requiere monitorear
       y ser informado.


























             17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Auditorias y Revisiones


            Las auditorías de Calidad son una de las herramienta que nos permite verificar el cumplimiento con
            los requerimientos establecidos para el Proyecto CWS, como son políticas, planes, procedimientos e
            instructivos; y de esta manera garantizar que la calidad de los procesos y productos sea acorde a lo
            requerido.

            Auditorías internas – conf. con RAF. Tal vez este ítem se reemplaza por: la verificación de nuestros
            mapas de procesos (todas las funciones) y la correcta implementación de los controles de los
            riesgos definidos.


             Hemos definido un programa de     Como resultado de este programa, este   Revisión del área corporativa al
             auditorías del Proyecto, enfocado   año hemos auditado procesos claves de   proyecto, por medio de una consul-
             en las empresas EPC y proveedores,    las empresas EPC, y con ello asegurar   toría.
             para cuando él Proyecto ha determi-  que los procesos actuales y venideros se
             nado que será efectivo y necesario   ejecuten acorde a lo definido, y previnien-  Listado de entregables (a Calidad, al
             garantizar que su Sistema de Calidad   do potenciales impactos a futuro. Dichos   Proyecto).
             es adecuado y suficiente para ase-  resultados de auditoría han sido debid-
             gurar que los productos y servicios   amente reportados, registrados, y ges-
             cumplan los requerimientos del    tionados por las área responsables de la
             Proyecto. Este programa es revis-  empresa auditada quienes han tomado las
             ado periódicamente y actualizado   acciones apropiadas y en tiempo que corri-
             acorde a las necesidades y fases del   gen las desviaciones o el bajo desempeño
             proyecto.                         evidenciado, además, de tomar cualquier
                                               otra medida necesaria que prevenga su
                                               recurrencia.























                CWS Project MAS (Master Audit
              Schedule) 186-00000000-000-20-
                   PG-0001 Rev 2, 2021-2022.






             18]]></page><page Index="19"><![CDATA[No Conformidades de Calidad


            Una de las herramientas que nos ayudan a verificar que los riesgos que existen durante la ejecución de nuestras
            actividades están controlados, es el GRT.

            Esta herramienta es una de las más importantes del Ciclo de Gestión de Riesgos (GRT) de la compañía, y lo que
            busca es poder obtener evidencia en el lugar de trabajo, de que todos nuestros controles de riesgos están correcta-
            mente implementados, tanto en la etapa de ejecución de las actividades como en etapas previas, durante la planifi-
            cación.



             Con un fuerte enfoque en la seguridad de
             las personas durante las actividades de op-
             eración en terreno, otro de los objetivos del
             GRT ha sido también su implementación
             durante el ciclo de desarrollo del Proyecto
             Fuente Hídrica Complementaria (CWS,
             por sus siglas en inglés), esta vez, con
             un enfoque orientado a la calidad. Para
             esto, la Superintendencia de Gestión de
             Calidad ha adaptado esta herramienta,
             permitiéndonos verificar el cumplimiento
             de los requerimientos establecidos para el
             Proyecto, y con ello controlar la variabilidad
             de los procesos y productos durante el
             desarrollo de este.

             Entre las mejoras de adaptación, se han
             incluido nuevos parámetros en el soft-






























             19]]></page><page Index="20"><![CDATA[Lecciones Aprendidas




       Dentro de las herramientas que nos ayudan a mejorar día a día la calidad de nuestra labor, nuestros resul-
       tados, y finalmente la calidad del Proyecto, son las Lecciones Aprendidas (LL, por sus siglas en inglés).

       Su identificación e implementación es clave durante el desarrollo de un proyecto de esta magnitud y diver-
       sidad, como lo es en CWS.

       El objetivo general de las Lecciones Aprendidas es poder aprender de la experiencia, con el fin de utilizar
       este conocimiento adquirido para el beneficio del Proyecto. “El único error en la vida es la lección que no se
       aprende”, se dice que dijo alguna vez Albert Einstein, o como decimos nosotros en la compañía…







       “Aprender, Hacer y




       Compartir”



                   Ya, desde las etapas iniciales del Proyecto, la superintendencia
                   de Calidad a implementado esta herramienta para dar soporte
                   a las diferentes áreas de desarrollo.

                   Hemos compilado una serie importante de Lecciones Aprendi-
                   das, gran parte de ellas han sido recopiladas desde proyectos
                   anteriores de similar alcance al del Proyecto CWS, y otras
                   también, generadas durante el desarrollo de este.


                   Esta información ha sido clave para la toma de decisiones
                   críticas; por ejemplo, durante la selección de empresas con-
                   tratistas que nos brindarán soporte, y luego cuando realizamos
                   nuestro control y monitoreo sobre ellas. Es importante pre-
                   sentar estas las Lecciones Aprendidas detectadas, con otras
                   ESED. Por ejemplo, sobre todo en aquellas fallas comunes de
                   las empresas al trabajar con CMDIC y el CGR.

                   Cabe destacar también el importante uso que se la hado a las
                   Lecciones Aprendidas durante una de las actividades críticas
                   para el Proyecto, como ha sido la compra de la tubería. Como
                   responsables directos de esta actividad, el equipo del Proyecto
                   de CMDIC ha sabido estar debidamente informado ante cual-
                   quier potencial impacto negativo, y con ello asegurar la calidad
                   final del proceso y del producto.
             20]]></page><page Index="21"><![CDATA[21]]></page><page Index="22"><![CDATA[Risk Management:



              Master Risk Register





















            “Nos centramos en lo que hacemos y nos aseguramos de
            hacerlo bien”


               +  El objetivo de la Gestión de Riesgos para el Proyecto CWS, es determinar los factores que podrían causar que sus
               procesos y su sistema de gestión se desvíe de los resultados planificados, para poner en marcha controles preventivos,
               minimizando los efectos negativos y maximizando el uso de las oportunidades a mediada que estas surjan.

               +  La captura de riesgos se implementa en un inicio, de acuerdo al Ciclo de Gestión de Riesgos (CGR) de CMDIC, a través
               de una tarea multidisciplinaria que involucra todas las funciones del proyecto. La tarea toma como punto de partida el
               Mapa de Procesos, donde se presenta el proceso propiamente tal, los subprocesos que lo componen y las actividades
               que lo ejecutan, así también sus respectivas entradas y salidas. Esta metodología permitió generar una robusta Matriz de
               Riesgos, la cual contiene la gran cifra de 867 Riesgos. Con los riesgos identificados, el área de Gestión de Riesgos define
               junto a cada Superintendente, los Controles necesarios para mitigar los efectos adversos que pudiesen generar. De esta
               manera, se genera un Plan de Control que consta de 1.392 Controles.





         Risk Management en el CGR




















             22]]></page><page Index="23"><![CDATA[+

        +  El área de Gestión de Riesgos, junto con especialistas de Bechtel y el apoyo de líderes de diversas áreas del Proyecto CWS, proponen
        una nueva versión de la Matriz de Riesgos. Esta vez, a partir del listado anterior, se coloca el foco de atención en los riesgos de
        categoría alta, se logra replantear el riesgo desde una mirada más general, y se priorizan aquellos que podrían generar impacto en el
        Programa y el Estimado del Proyecto.
        +  Tras la llegada de la nueva dirección del proyecto se plantean
        nuevas preguntas, y generan oportunidades de mejora para
        cuestionarse como equipo; ¿No se está dejando fuera ninguna
        amenaza? ¿Es prudente pretender el monitoreo de tantos con-
        troles? ¿Qué amenazan los riesgos que se han identificado?
        Este cuestionamiento y la nueva visión presentada, permitió
        replantear el direccionamiento que se le daba a la identifi-
        cación de Riesgo.





                                                             El día 11 de mayo del 2022 se lleva a cabo un Taller de Riesgos,
                                                             en este se analiza la nueva lista de riesgos, se reevalúan, y defin-
                                                             en nuevos controles de acuerdo a las actuales necesidades del
                                                             Proyecto. Esta actividad es dirigida por el directorio, junto con la
                                                             visión y experiencia de los superintendentes de cada función del
                                                             Proyecto CWS.



                                               Recuento de Riesgos: Master Risk Register
                                               Como resultado de dicho trabajo, se obtiene el Master Risk Register del Proyecto,
                                               documento que actualmente posee un total de 49 Riesgos y 4 Oportunidades, junto
                                               a 218 Controles asociados. Esta matriz es dinámica; busca capturar en un futuro
                                               nuevas amenazas y oportunidades a través de talleres y el feedback de cada líder.
                                               Agrega valor planteando los grandes desafíos que hoy en día debe enfrentar el
             23
                                               Proyecto, junto a las medidas que como equipo hemos decidido implementar para
                                               asegurar el éxito de nuestros objetivos.]]></page><page Index="24"><![CDATA[Wrap Up








            A la fecha, hemos realizado fuertemente una serie de trabajos referentes a la calidad del proyec-
            to, adaptando los recursos y herramientas de calidad a los constantes cambios e imprevistos
            del Proyecto, esto con el fin de asegurar sólidas bases de gestión durante la ingeniería de det-
            alle y para la fase ejecución entrante. Estas definición de acciones y herramientas de la Gestión
            de Calidad tienen por objetivo evitar posibles errores o desviaciones en el proceso de produc-
            ción y en los productos o servicios obtenidos a través de él, lo anterior de manera continua.


            De lo antes mencionado, podemos nombrar:

            La identificación de elementos críticos que aseguren futuros procesos y productos.

            Preparación de documentación específica para el proyecto, como directriz y base de los requerimientos del proyecto, tanto
            para CMDIC como para las empresas colaboradoras.

            El soporte a otras áreas, en la definición de especificaciones y evaluaciones técnicas, la recolección de lecciones aprendidas
            y buenas prácticas, potenciales a implementar.


            La coordinación entre las partes que integran y dan soporte al proyecto, como son la comunicación, responsabilidades y
            autoridades.

            Soporte en la planificación de recursos destinados a asegurar, controlar y monitorear los procesos y productos del Proyecto.

            La medición, control y monitoreo de las actividades y desempeño de los procesos y productos internos y contratistas.

            La actualización y al alineamiento continuo de las necesidades de CMDI, con las partes interesadas del Proyecto.

            La continua flexibilidad y adaptación a los cambios del Proyecto, optimizando y ajustando la implementación de la gestión
            de calidad, a los requerimientos de este, con el fin de asegurar que cada paso en el ciclo de vida del Proyecto, se haga con
            calidad y de acuerdo a lo esperado




















             24]]></page><page Index="25"><![CDATA[What’s to come



                              Quality Challenges and Concerns






    Challenges:


          + Alineamiento con Bechtel en su rol de PMC, de los requerimientos del Proyecto, gestionados por parte del “Owner

          Team” de Collahuasi.

          + Completar el proceso de fabricación de la tubería.


          + Inicios de la ejecución de los trabajos por parte de las empresas EPC

          + Implementación de reportabilidad de Bechtel en su rol de PMC, de la información sobre el control de las empre-

          sas EPC.


          + Evidenciar  un equipo de calidad totalmente integrado (QA+QC+QS, tanto por CMDIC como por Bechtel PMC y las

          empresas EPC).



    Concerns:



          + Soporte a la construcción


          + Plazos

          + Reducir el potencial número de desviaciones y accidentes .

          + Adecuar recursos

          + Implementación de nuevos programas y sistema de gestión con las empresas EPC


          + Integración de sistemas entre las partes












             25]]></page><page Index="26"><![CDATA[“La Calidad”


                  Segun nuestro equipo














                                                              “Para mantener la calidad en lo alto, debemos dis-
        Hacer las cosas bien a la primera.                    tinguirla como un valor, independiente de la fase o
                                                              momento que estemos en el proyecto. Necesitamos
                                                              el mejor personal, los mejores equipos, y la mayor
                                                              motivación para hacer un proyecto de excelencia,
                                                              sólo así conseguiremos la meta del 0 Retrabajo”.

                                                              Claudio Choque C.





        Existen muchos sentidos e interpretaciones que
        se dan al concepto de la “Calidad”, algunos sólo lo
        derivan hacia aquello que está bien o mal, otros inc-
        luso lo motivan como una filosofía de vida. Lo medular
        redunda en lo que nos permite determinar si cumpli-
        mos (o no) con lo que nos propusimos cumplir o con
        lo que terceros se han comprometido a cumplir. De
        este cumplimiento, desde la Calidad, observamos 2
        caminos muy bien definidos: la calidad del “proceso”
        y la calidad del “producto”, entendiendo que si cum-
        plimos con el primero (definido en Procedimientos,
        Planes, Mapas, entre otros), cumpliremos con lo se-
        gundo (Inspecciones en Terreno mediante Planes de
        Inspección, Protocolos, Pruebas, Ensayos, Registros).

        Entonces ¿porqué se nos hace tan importante la
        Calidad en un proyecto?, sencillamente porque Cal-
        idad, a través de la documentación técnica, indi-
        cará si los “productos” (o lo que se construye) que
        fueron ejecutados sobre la base de los “procesos”
        (indicado en Planes, procedimientos) se encuen-
        tra dentro de las especificaciones del proyecto que
        permitan  asegurar  el  éxito del  mismo;  esto  no es
        menor, dado que la aplicación de los conceptos de
        Calidad en un proyecto pueden representar im-
        portantes ahorros en costos de la construcción y
        eficiencia de los recursos, evitando los productos
        no conformes, por lo mismo, resulta de suma im-
        portancia conocer lo que nuestro Cliente demanda
        del  proyecto,  de  nosotros y  del  resultado  de  nues-
        tro trabajo, con la Calidad como guía para alca-
        nzar los objetivos estratégicos de CMDIC y de CWS.

        Rodrigo Martinez U.


             26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Calidad para Equipo Directivo
























             Juan Carlos.                    Domenico                         Mauricio
             Alarcón.                        Pelliccia.                       Marín.

             Gerente CWS                     Gerente de Proyecto CWS.         Gerente de Ingeniería.
              Quality is critical to success.   1) Very important, defined by the   To me, quality is the way to drive
              Translates directly to customer   customer,                     perfection. To receive from em-
              satisfaction, our reputation in                                 presas colaboradoras un Proyecto
              the market, safety, budget and   2) So next year quality will be   que cumpla nuestras expectativas,
              schedule.                       about executing the works well (on   not less than that.
                                              time, documentation accuracy, and
              For the last quarter of 2022, and   being attentive to details as we   If we want survive in this wild
              the 1st of 2023. Expectations:  focus on starting the execution).  world – extremely high competi-
                                                                              tive – better than keep low costs,
              a) To implement Quality Metrics                                 is deliver the best facility we can.
              within respective disciplines                                   Best on our relationship (internal
                                                                              and external), on make process,
              b) Measure things that we do                                    on getting the right stuff, on time.
              poorly from a quality standpoint                                Build a project with a team y com-
              for this phase of project and help                              panies who works not because
              to facilitate success to improve.
                                                                              they shall do, but because they like
                                                                              to: safe, earlier, perfect.
              c) Work with and provide feedback
              to Construction on trends from the
              Surveillance program so they have
              actionable activities to improve




















             27]]></page><page Index="28"><![CDATA[Quality Team




                                 Eduardo Lagos R.            Claudio Choque C.          Rodrigo Martinez U.         Cristobal Contreras T.
                             Especialista en Riesgos.        QAQC Supervisor            QAQC Supervisor             Ingeniero de Calidad






































































             28
                                                               Rudy Arriagada F.
                                                           Superintendente Calidad]]></page><page Index="29"><![CDATA[Cristobal Contreras T.
 Ingeniero de Calidad












            Juan C. Miranda M.            Pedro Jofre M.              Mario Ortiz R.           Claudio Navarrete J.
             QS Supervisor.             QAQC Supervisor          Especialista Gestion C.        QAQC Supervisor






















































             29]]></page><page Index="30"><![CDATA[]]></page></pages></Search>